\tableofcontents
\newpage

\chapter*{\centerline{Введение} }
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Энергетическая калибровка детекторов ядер отдачи в жидком Ar и Xe имеет важное значение для низкофоновых экспериментов по прямому поиску темной материи и регистрации когерентного рассеяния нейтрино на ядрах \cite{NobleRev}. Такая калибровка обычно осуществляется путем измерения ионизационных выходов и сцинтилляционных эффективностей ядер отдачи при упругом рассеянии нейтронов на ядрах. В то время как для жидкого Xe существует множество экспериментальных данных по ионизационным выходам \cite{LXeYield1,LXeYield2,LXeYield3}, мало что известно об ионизационных выходах в жидком Ar.

Первые результаты по ионизационным выходам ядер отдачи в жидком Ar были получены буквально за последние 3 года: при более низких энергиях, 6,7 кэВ \cite{Joshi} и 17-57 кэВ \cite{Cao}, и при более высоких энергиях, 80 и 233 кэВ \cite{IonYield14}. В данной работе продолжено изучение ионизационных выходов в жидком Ar с помощью нового детектора ядер отдачи (по сравнению с предыдущей работой \cite{IonYield14}), а именно двухфазного криогенного лавинного детектора (КЛД) с электролюминесцентным (ЭЛ) зазором. Измерения данной работы дополняют предыдущие измерения и, таким образом, являются полезными для будущих экспериментов по поиску темной материи \cite{ArDM,Darkside}, а также для понимания механизмов ионизации в жидком аргоне. Ионизационный выход, измеряемый в эксперименте, определяется следующим образом:
\begin{equation}
\label{eq.1} Q_y = n_e / E_0 \,.
\end{equation}
Здесь $n_e$ – заряд первичной ионизации, т.е. число электронов ионизации, избежавших рекомбинации с положительными ионами; этот заряд зависит от энергии, выделенной ядром отдачи в жидкости ($E_0$), и от электрического поля в жидкости ($\mathcal{E}$). $n_e$ всегда меньше, чем начальное число электрон-ионных пар, образованных в жидкости ядром отдачи ($N_i$). В отсутствие точной модели рекомбинации считается, что хорошо работает следующая параметризация \cite{NobleRev}:
\begin{equation}
\label{eq.2} n_e=\frac{N_i}{1 + k/\mathcal{E}} \,.
\end{equation}					
где  $k$ является параметром фитирования.
Выражения \eqref{eq.1} и \eqref{eq.2} справедливы для как электронов отдачи, вызванных облучением вещества электронами или гамма-квантами, так и ядер отдачи. Принято обозначать соответствующую энергию отдачи в единицах keVee (electron-equivalent recoil) и keVnr (nuclear recoil). Цель данной работы состоит в том, чтобы измерить $Q_y$ для ядер отдачи в жидком аргоне при 233 кэВ и различных электрических полях и сравнить полученные результаты с предыдущими экспериментами.
